# 矩阵乘法

因为矩阵乘法满足结合律，所以可以用快速幂求矩阵乘法。

时间复杂度：O(N^3 × logM)，一次矩阵乘法的时间复杂度是O(N^3)



## [斐波那契前 n 项和](https://www.acwing.com/problem/content/1305/)

前置知识：求斐波那契数列的第n项。设$f_n$是斐波那契数列的第n项，则有$f_n = f_{n - 1} + f_{n - 2}$。定义$F_n = [f_{n}, f_{n + 1}]$，则有$F_{n - 1} = [f_{n - 1}, f_{n}]$。
$$
F_n = [f_{n}, f_{n + 1}] = [f_{n - 1}, f_{n}] 
\left[
\begin{array}{cc}
0 & 1 \\
1 & 1
\end{array}
\right]
= F_{n - 1}
\left[
\begin{array}{cc}
0 & 1 \\
1 & 1
\end{array}
\right]
= F_{n - 1}  A
$$
因此$F_n = F_1A^{n - 1}$

思路：$S_n = f_1 + f_2 +...+ f_n$，定义$F_n = [f_{n}, f_{n + 1}, S_n]$，则有
$$
F_n = [f_{n}, f_{n + 1}, S_n] = [f_{n - 1}, f_n, S_{n - 1}]
\left[
\begin{array}{ccc}
0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1
\end{array}
\right]
$$

```c++
#include<iostream>
#include<cstring>
using namespace std;
typedef long long LL;

const int N = 3;
int n, m;
// 向量乘矩阵（也可以把向量写成矩阵的形式，即第一行放向量，其余行放0，看参考第2题）
void mul(int c[], int a[N], int b[][N]){
    static int t1[N];
    memset(t1, 0, sizeof t1);
    for(int i = 0; i < N; i++)
        for(int j = 0; j < N; j++)
            t1[i] = (t1[i] + (LL)a[j] * b[j][i]) % m;
    memcpy(c, t1, sizeof t1);
}
// 矩阵乘矩阵
void mul(int c[][N], int a[][N], int b[][N]){
    static int t2[N][N];
    memset(t2, 0, sizeof t2);
    for(int i = 0; i < N; i++)
        for(int j = 0; j < N; j++)
            for(int k = 0; k < N; k++)
                t2[i][j] = (t2[i][j] + (LL)a[i][k] * b[k][j]) % m;
    memcpy(c, t2, sizeof t2);
}

int main(){
    cin >> n >> m;
    int f1[] = {1, 1, 1};
    int a[N][N] = {
        {0, 1, 0},
        {1, 1, 1},
        {0, 0, 1}
    };
    
    n--;
    while(n){
        if(n & 1)   mul(f1, f1, a);
        mul(a, a, a);
        n >>= 1;
    }
    cout << f1[2] << endl;
    return 0;
}
```



## [<del>（佳敏）</del>佳佳的斐波那契](https://www.acwing.com/problem/content/1306/)

思路：**由于A中含有未知数，不能直接用矩阵乘法**。需要进一步转化问题。其实T的这个形式我们在求和的过程中经常能看到，定义$S_n$和上一题一样，有
$$
\begin{align}
n * S_n - T_n &= (n - 1)f_1 + (n - 2)f_2 +...+ f_{n - 1} \tag{1} \\
(n + 1) * S_{n + 1} - T_{n + 1} &= nf_1 + (n - 1)f_2 + ... + 2f_{n - 1} + f_n \tag{2} \\
(2) - (1) &= S_n
\end{align}
$$
令$P_n = n * S_n - T_n$，则有$P_n = P_{n - 1} + S_{n - 1}$
$$
F_n = [f_{n}, f_{n + 1}, S_n, P_n] = [f_{n - 1}, f_n, S_{n - 1}, P_{n - 1}]
\left[
\begin{array}{cccc}
0 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right]
$$

```c++
#include<iostream>
#include<cstring>
using namespace std;
typedef long long LL;

const int N = 4;
int n, m;
int f[N][N] = {1, 1, 1, 0};
int a[N][N] = {
    {0, 1, 0, 0},
    {1, 1, 1, 0},
    {0, 0, 1, 1},
    {0, 0, 0, 1}
};

void mul(int c[][N], int a[][N], int b[][N]){
    static int temp[N][N];
    memset(temp, 0, sizeof temp);
    for(int i = 0; i < N; i++)
        for(int j = 0; j < N; j++)
            for(int k = 0; k < N; k++)
                temp[i][j] = (temp[i][j] + (LL)a[i][k] * b[k][j]) % m;
    memcpy(c, temp, sizeof temp);
}

void qmi(int k){
    while(k){
        if(k & 1)   mul(f, f, a);
        mul(a, a, a);
        k >>= 1;
    }
}

int main(){
    cin >> n >> m;
    qmi(n - 1);
    cout << (((LL)n * f[0][2] - f[0][3]) % m + m) % m << endl;
}
```

